# Ableitungsregeln

ðŸ““ Fromelsammlung S.54 Differenziationsregeln

Vorgaben aus [Modul 1](/modul1/README.md) der [Anlage zum Rahmenplan](/anlage-zum-rahmenplan/inhaltsbezogene-mathematische-kompetenzen.md): <mark>Faktor-, Summen-, Produkt- und Kettenregel</mark> <br> [Die <mark>Quotientenregel</mark> wird in der Anlage zum Rahmenplan **nicht** aufgelistet.]

- [ðŸŽ¬ Studyfix-Video zur Potenzregel und Faktorregel](https://studyflix.de/mathematik/potenzregel-und-faktorregel-1845)
- [ðŸŽ¬ Studyfix-Video zur Summenregel](https://studyflix.de/mathematik/summenregel-und-differenzregel-1848)
- [ðŸŽ¬ Studyfix-Video zur Produktregel](https://studyflix.de/mathematik/produktregel-1697)
- [ðŸŽ¬ Studyfix-Video zur Kettenregel](https://studyflix.de/mathematik/kettenregel-1846)

## Potenzregel

$$\begin{align*}
f(x) & =x^n \\
f'(x) & = n \cdot x^{n-1}
\end{align*}
$$

Alternative Schreibweise aus Formelsammmlung
$$\begin{align*}
y & =x^n \\
y & = n \cdot x^{n-1}
\end{align*}
$$

> [!beispiel|labelVisibility:visibil]
> $$\begin{align*}
f(x) & = x^5 \\
f'(x) & = 5 \cdot x^{5-1}\\
f'(x) & = 5 \cdot x^4
\end{align*}$$

<br>

> [!info]
> Die Potenzregel gilt nicht nur fÃ¼r ganzzahlige Exponenten (Hochzahlen), sondern fÃ¼r alle reellen Zahlen ($n \in \mathbb{R}$).
> 
> D.h. **die Potenzregel gilt z.B. auch, wenn der Exponent ein Bruch ist.**

## Faktorregel
$$\begin{align*}
f(x) & = c\cdot v(x) \\
f'(x) & = c \cdot v'(x)
\end{align*}
$$

Alternative Schreibweise aus Formelsammmlung
$$\begin{align*}
y & =c\cdot v \\
y & = c \cdot v'
\end{align*}
$$

## Summenregel
$$\begin{align*}
f(x) & =u(x)+v(x) \\
f'(x) & = u'(x)+v'(x)
\end{align*}
$$

Alternative Schreibweise aus Formelsammmlung
$$\begin{align*}
y & =u \pm v \\
y & = u'\pm v'
\end{align*}
$$




## Produktregel
$$\begin{align*}
f(x) & =u(x)\cdot v(x) \\
f'(x) & = u'(x)\cdot v(x) + u(x) \cdot v'(x)
\end{align*}
$$

Alternative Schreibweise aus Formelsammmlung
$$\begin{align*}
y & =uv \\
y & = u'v + uv'
\end{align*}
$$

## Kettenregel
$$\begin{align*}
f(x) & =u(v(x)) \\
f'(x) & = u'(v(x)) \cdot v'(x)
\end{align*}
$$

